%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{em}
Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 3 du manuel (à partir de la page 93.
\end{em}

\begin{exercice*}
  \emph{Résoudre $-3x-4\geq0$.}

  \begin{align*}
    -3x-4&\geq0\\
    -3x&\geq0+4\\
    -3x&\geq4\\
    x&\geq\frac{4}{-3}\\
    x&\geq-\frac{4}{3}
  \end{align*}
  Les solutions sont donc $x\geq-\frac{4}{3}$, ou encore $x\in\intervallefi{-\frac{4}{3}}$.
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
  \emph{On considère la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3x-2$.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Dresser le tableau de signes de la fonction $f$.}
      La fonction est affine, de coefficient directeur $3$ ; donc la fonction est croissante, donc d'abord négative, puis positive.

      Elle change de signe en $x=-\frac{b}{a}=-\frac{-2}{3}=\frac{2}{3}$.

      Le tableau de signes est donc :

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, $\frac{2}{3}$, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item \emph{Sans aucun calcul, en utilisant uniquement le tableau de signes de la question précédente, répondre aux questions suivantes.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Résoudre $f(x)\leq0$.}
          On cherche dans le tableau de signes le signe négatif, et on trouve : $x\in\intervalleif{-\frac{2}{3}}$.
        \item \emph{Donner le signe de $f(18)$.} D'après le tableau de signes, puisque $18>-\frac{2}{3}$, $f(18)>0$.
        \item \emph{Vrai ou faux : $f(-10)<f(2)$ ?}
          D'après le tableau de signes $f\left( -10 \right)<0$, et $f\left( 2 \right)>0$. Donc $f\left( -10 \right)<f\left( 2 \right)$. L'affirmation est vraie.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice*}

\begin{exercice}{9}
  Corrigé dans le manuel.
\end{exercice}

\begin{exercice}{14}
  Corrigé dans le manuel.
\end{exercice}

\begin{exercice}{25}
  \emph{On ne s'interesse pas ici à la parité.}
  \begin{enumerate}
    \item Le coefficient directeur est 6, strictement positif, donc la fonction est strictement croissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{-/, +/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item Le coefficient directeur est -6, strictement négatif, donc la fonction est strictement décroissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$g$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{+/, -/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item Le coefficient directeur est 0, donc la fonction est constante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$h$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{-/, -/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item Le coefficient directeur est -6, strictement négatif, donc la fonction est strictement décroissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$k$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{+/, -/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item Le coefficient directeur est -8, strictement négatif, donc la fonction est strictement décroissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$l$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{+/, -/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{26}~
  \begin{enumerate}
    \item La fonction est strictement croissante (car le coefficient directeur, $8$, est strictement positif).
      La fonction change de signe en $-\frac{b}{a}=-\frac{4}{8}=-0,5$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, {$-0,5$}, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item La fonction est strictement positif (car le coefficient directeur, $8$, est strictement positif).
      La fonction change de signe en $-\frac{b}{a}=-\frac{0}{8}=0$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, {$0$}, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item La fonction est constante (car le coefficient directeur, $0$, est constante). Puisque l'ordonnée à l'origine $4$ est strictement positive, la fonction est strictement positive.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{, +}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item La fonction est strictement décroissante (car le coefficient directeur, $-4$, est strictement négatif).
      La fonction change de signe en $-\frac{b}{a}=-\frac{8}{-4}=2$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, {$2$}, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,+,z,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \item La fonction est strictement positive (car le coefficient directeur, $8$, est strictement positif).
      La fonction change de signe en $-\frac{b}{a}=-\frac{-4}{8}=0,5$.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, {$0,5$}, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{63}
  Corrigé dans le manuel.
\end{exercice}

\begin{exercice}{66}~
  \begin{enumerate}
    \item Si le nombre $m$ est égal à 0, alors la fonction est de la forme $f(x)=0x+p=p$. C'est donc une constante. Or on voit sur le tableau de signes qu'elle ne peut pas être constante (car elle est d'abord négative, puis positive).
    \item Le nombre $p$ est l'ordonnée à l'origine ; c'est l'image de 0 par la fonction : $f(0)=m\times0+p=p$. Or d'après le tableau de signes, l'image de 0 est positive, mais nous n'avons pas plus d'informations dessus. Donc nous ne pouvons pas comparer 0 et 2.
    \item D'une part une fonction affine $f(x)=mx+p$ change de signe en $-\frac{p}{m}$. D'autre part, la fonction affine du tableau change de signe en $-1$. Donc $-\frac{p}{m}=-1$.
    \item La fonction n'est pas constante (première question). C'est une fonction affine, donc elle est soit strictement croissante, soit strictement décroissante. Or on voit dans le tableau qu'elle est négative, puis positive. Donc elle est strictement croissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$f$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{-/, +/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{68}~
  \begin{enumerate}
    \item La première fonction $r$ est une fonction affine de coefficient directeur $-\frac{3}{7}$, donc strictement décroissante.

      La seconde fonction $s$ est une fonction affine de coefficient directeur $1$, donc strictement croissante.

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$r$} /1,
              {$s$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{+/, -/}
            \tkzTabVar{-/, +/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item Pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a :
        \begin{align*}
t(x)&=r(x)+s(x)\\
&=4-\frac{3}{7}x+x-\frac{1}{2}\\
&=\left( -\frac{3}{7}+1 \right)x+4-\frac{1}{2}\\
&=\left( -\frac{3}{7}+\frac{7}{7} \right)x+\frac{4\times2}{2}-\frac{1}{2}\\
&=\frac{4}{7}x+\frac{7}{2}
        \end{align*}
      \item La fonction $t$ est une fonction affine, de coefficient directeur $\frac{4}{7}$, strictement positif : elle est strictement croissante.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$t$} /1
            }
            {$-\infty$, $+\infty$}%
            \tkzTabVar{-/, +/}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item La somme de deux fonctions affines est une fonction affines qui est :
        \begin{itemize}
          \item constante si les deux fonctions sont de coefficient directeur opposés (par exemple $f(x)=2x+1$ et $g(x)=-2x+3$) ;
          \item de même variation que la fonction qui le plus grand coefficient directeur, en valeur absolue (par exemple, avec $f(x)=-2x+1$ et $g(x)=4x-3$, puisque $2<4$, la somme $f(x)+g(x)$ a les mêmes variations que $g$, c'est-à-dire strictement croissante).
        \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
